# 深挖数字化资产中的隐藏福利

最近听到一些客户有这样的需求。

- 保险公司积累了大量的用户身份证复印件、手写病历、车辆事故现场照片等等，希望能用自动化替代人工单据审核。

- 媒体客户有很多电影，电视剧和纪录片等的拷贝，希望从这些资源中快速自动提取内容片段。

- 零售商和快时尚公司拥有大量的用户购买记录、促销数据、海报、买家秀等等，希望能够挖掘这些数据，自动创建下一波促销用的海报。

海量数据与日俱增，无奈它们很多又都是非结构化的数据。这些沉睡在数据中心的数据有着什么隐藏福利？我们能从中轻松抽取有意义的结构化数据吗？

## 资产还是负债

早在2018年，[IDC就预测到2025年数据总量将从33ZB增加到175ZB](https://www.seagate.com/files/www-content/our-story/trends/files/idc-seagate-dataage-whitepaper.pdf)。今年[IDC更新的报告](https://www.idc.com/getdoc.jsp?containerId=prUS46286020)显示，仅2020年就将有59TB的数据被创建、获取、复制和使用。在很多人看来，这些数字无关痛痒。但对于企业的CXO和IT经理们而言，数字化转型背后的这些统计数据反映了数字化资产的快速增长，稍有不慎，数字化资产就容易变成数字负债。

## 深入理解数字化转型

维基百科将数字化转型定义为使用更新、更快且经常变化的数字技术来解决问题。也就是说数字化转型不是终点，而是一个永无止境的过程。新技术和解决方案不断涌现，诸如区块链、5G、物联网、人工智能这样的先进技术让我们看到数字化转型效率的极大提升和生产力的成倍增长。但与此同时，数据的积累速度如雪崩一般，考验着我们的管理能力和存储手段。

一直以来，无论企业规模大小，CXO和IT经理们都致力于提供商业价值，同时他们必须时不时地评估其当前技术栈的情况，然后做出明智和负责任的决策。他们希望对整个组织数字化资产有全景式的审视，希望能从已有数字化资产中产生富有洞察力的结果，希望投资回报很美丽，同时期待不断获得更多的资源。然而期待往往落空。原因是显而易见的。数字化转型带来的复杂性形成了巨大的阻力。

## 「无结构数据」成为障碍

无结构数据，或叫非结构化数据，是最为显眼的障碍。与诸如关系数据库之类的结构化数据或诸如HTML或XML文件之类的半结构化数据相比，视频、音频和图片之类的非结构化数据更难通过数据分析的方法获取价值。诚然，AI技术的成熟让这件事的难度有所降低。埃森哲应用智能公司创新负责人保罗•尼尔森（Paul Nelson）表示：“[大多数组织都在充分利用结构化数据（表格，电子表格等），但很多业务的重要洞见都存储在非结构化的数据中，这些并未被利用](https://www.accenture.com/us-en/blogs/search-and-content-analytics-blog/search-unstructured-data-analytics-trends)”，并且，“[大家（各种组织）已经意识到80％的内容都是非结构化的。](https://www.accenture.com/us-en/blogs/search-and-content-analytics-blog/search-unstructured-data-analytics-trends)”

非结构化数据每年都以惊人的速度增长。IDC预测报告“[管理非结构化数据需要全新的方法](https://www.quantum.com/globalassets/documents/idc-vendor-spotlight.pdf)”称“ 80％将是视频或类似视频的数据”。我理解这可能归因于监控视频的增长或视频社交网络（TikTok）的普及。除此之外，现在企业也通常倾向于保留更多数据，例如过去会删除的过期日志文件现在可能被保留。积累的这些历史数据可用于AI驱动的数据挖掘和分析。一是因为数据挖掘与分析需要大量数据；二是因为谁也拿不准过去被丢弃的这种数据中有何隐藏价值。

总而言之，大大小小的机构已经积累了大量的数据，并且已花费大量金钱与气力存储和管理这些数字化资产。但事实仍然令人扼腕，很多组织仍无法充分利用这座巨大的金矿。受企业策略影响，数据可以驻留在各种类型的本地存储系统或云端（或多云）的任何位置，这更加大了激活数字化资产的难度。

这不禁让人生疑，经过这么多年的数字化转型发展，这些机构是否真的为未来的数据需求做好了充分准备？

## 挖掘数字化资产的隐藏福利

人工智能的进展昭示了非结构化数据蕴藏的巨大潜力。但要释放其中潜力，企业还需要选择合适的方案。

### Do It Yourself

俗称DIY。如果对数据有很好的控制，则可以利用或培训现有资源来开发自己的解决方案。这是实现有效数据治理的最佳方法。内部团队已经对数据有了非常深刻的了解，并且可以基于此开发量身定制的解决方案来满足最详细的业务需求。与可能需要大量沟通和培训的第三方解决方案相比，内部团队开发的解决方案在业务间迁移也相对容易。内部团队可能已经了解了现有解决方案和新业务需求的每一个细节点，而第三方供应商的实施团队在这点上可能会进展缓慢。

对于具有相对少量数据的小型团队或在人才和预算方面都具有很强竞争优势的大型科技巨头，DIY的方式可能是最佳的解决方案。当然，如果你有足够的信心与能力维护自己的实现方式，并热心于回馈社区，那么你也可以试试开源社区的解决方案。

DIY方式的缺点是开发需要占用一些资源，并且由于缺乏经验，你可能会遇到问题。与以下两种解决方案相比，需要反复试错的可能性更大。

### RPA+AI

如今，机器人过程自动化（RPA）的商业应用并不罕见。已经出现了许多出色的供应商，例如UiPath，Automation Anywhere和Blue Prism。通过使重复的流程和任务自动化，RPA可以大大节省人工成本并减少人为错误。比如，[Gartner在在2019年就指出，通过避免冗余工作，RPA可以每年为财务部门节省25,000小时的时间](https://www.gartner.com/en/newsroom/press-releases/2019-10-02-gartner-says-robotic-process-automation-can-save-fina#:~:text=Gartner%20studied%20the%20use%20of%20RPA%20in%20finance,key%20roadblocks%20that%20are%20currently%20hindering%20broader%20adoption.)。

人工智能技术极大地推动了RPA行业的发展。自然语言处理（NLP），模式识别算法以及语音到文本转换等技术使RPA能够理解文档、图像、音频和视频，并从内容中提取意义，输出结构化数据。RPA+AI扫除了数据孤岛和异构数据源的障碍，让数据科学家可以轻松地从中提取业务价值。

RPA的优势显而易见。记住以下几点：

- 如果你的组织结构有一个高度数字化的环境，且有大量简单且重复的任务，那么RPA可以显著提高效率。注意，很多任务可能仍需采取RPA辅助人工的方式。

- RPA实施需要至少2-4周的时间，具体取决于实施团队对企业与业务领域的熟悉程度。作为用户，你还需要设计RPA流程并进行维护。

- 当RPA流程在异构系统的环境中工作时，顶级RPA供应商的产品可能会具有更好的稳定性和兼容性。另外在选择供应商之前，请确保对本地市场进行RPA成熟度研究。

### AWS WonderLake

云端解决方案是不可或缺的。O'Reilly的调查“[2020年采用云计算](https://www.oreilly.com/radar/cloud-adoption-in-2020/)”显示，将近40％的受访者预计，他们的所有应用程序将在未来36个月内在云环境中运行。在节省成本效益和易于使用方面，公共云解决方案具有压倒性的优势。

AWS WonderLake是基于云的创新型一站式解决方案。它旨在通过利用高度自动化的AWS服务组合帮助企业组织、管理和激活数字化资产。利用这些服务，数据消费者能够轻松地从结构化、半结构化和非结构化的数据中发掘潜在价值、提出所谓的洞见。下面我们解读一下AWS WonderLake解决休眠资产问题的角度。

#### 安全性

事实上，由于数字化转型累积带来的复杂性，组织机构难以对数字化资产有全景式的洞察力。这就使得安全性和合规性成为突出的问题。 更不用说这些敏感数据可能隐藏在手写文档、图像、音频和视频中。 AWS WonderLake使用机器学习和模式匹配，经济高效地分析整个数据集，从而帮你确定隐私和合规风险。目前，AWS WonderLake已支持《健康保险可移植性和责任法案》（HIPAA）和《通用数据隐私条例》（GDPR）。

#### 简单易学

与DIY方法或RPA + AI方法相比，就实施与使用而言，AWS WonderLake可能是最简单的解决方案。 一方面，它由全托管式、高度自动化的服务组合而成，这意味着学习曲线已经相当平坦。另一方面，它也消除了IT基础架构和人才培养上的资源压力。

#### 可定制

每项服务，都有大量的选项和参数列表，可提供对流程和最终结果的精确控制。

总而言之，AWS WonderLake建立在AWS数十年的数据经验之上。“[2020年采用云计算](https://www.oreilly.com/radar/cloud-adoption-in-2020/)”这份调查报告还显示，高达75%的被调查者使用AWS，相比之下，Azure和GCP的使用者只有52％和34％。如果云计算是你现有的策略或未来的方向，那么你可以仔细地考虑此解决方案。

## 结论

随着机器学习和深度学习等人工智能技术从数据中发掘出越来越多的价值，许多组织机构已经把数字化资产的激活列入日程。区块链技术在确保数据安全性的同时，使数据能够用于交易和使用。激活数字化资产的下一步，便是更好地处理非结构化数据。在数字化转型迈向不确定性、颠覆性、挑战和机遇并存的未来的过程中，你还需要再往前一步，方可享受最终的隐藏福利。